\chapter{Экспериментальное исследование системы}

Целью данной главы является экспериментальное подтверждение эффективности разработанной гибридной архитектуры, объединяющей высокопроизводительные пространственные вычисления на стороне СУБД (PostGIS) и асинхронную обработку бизнес-логики (Python/Asyncio).

Процесс экспериментального исследования был разделен на несколько ключевых этапов.\begin{enumerate}
    \item \textbf{Оценка производительности и масштабируемости.} Анализ задержек при обработке единичных запросов и пропускной способности системы под нагрузкой, а также верификация работы механизма MVCC в условиях конкурентного доступа.
    \item \textbf{Метрическая оценка качества маршрутов.} Количественный анализ топологической корректности построенных путей с использованием метрик извилистости и коэффициента Жаккарда.
    \item \textbf{Сравнительный анализ.} Сопоставление характеристик разработанной системы с эталонным решением с открытым исходным кодом (OSRM).
\end{enumerate}

Все тесты проводились на реальном графе дорожной сети Московской агломерации, что обеспечивает достоверность результатов и их применимость к условиям эксплуатации в мегаполисе.

\input{chapters/04-1-methodology}
\input{chapters/04-2-performance}
\input{chapters/04-3-quality}
\input{chapters/04-4-comparison}

\section{Выводы по главе}

Проведенное экспериментальное исследование подтвердило работоспособность системы на реальных данных. 
Архитектурное решение на базе PostgreSQL, несмотря на проигрыш в чистой скорости специализированным in-memory решениям (OSRM), продемонстрировало высокую утилизацию ресурсов (CPU/RAM) и способность обрабатывать динамические изменения графа в реальном времени.
Выявленный <<Парадокс MVCC>> подтвердил правильность выбора асинхронной модели работы с базой данных, обеспечивающей линейную масштабируемость под нагрузкой.
